《**鞏金甌**》是[中國第一首法定的](../Page/中國.md "wikilink")[國歌](../Page/國歌.md "wikilink")，在1911年10月4日（[清](../Page/清朝.md "wikilink")[宣統三年](../Page/宣統.md "wikilink")[八月十三](../Page/八月十三.md "wikilink")，[武昌起義前六日](../Page/武昌起義.md "wikilink")）由清政府正式頒布。

## 歷史

清朝早期尚無現代的[國家概念](../Page/國家.md "wikilink")，因此未制定過[國歌](../Page/國歌.md "wikilink")。大清駐[英國](../Page/英國.md "wikilink")[公使](../Page/公使.md "wikilink")[曾紀澤在出使期間](../Page/曾紀澤.md "wikilink")，看到[西方國家在公共禮儀場合演奏國歌](../Page/西方.md "wikilink")，于1883年10月20日譜寫了大清帝國國歌草案《[普天樂](../Page/普天樂.md "wikilink")》並上報清廷，在此期間曾在一些外交場合作代國歌用，但最終未得到批准。

一度陸續有《[李中堂樂](../Page/李中堂樂.md "wikilink")》及《[頌龍旗](../Page/頌龍旗.md "wikilink")》等歌，作為清代半官方的國歌或代國歌\[1\]。[光緒三十二年](../Page/光緒.md "wikilink")（1906年）[大清帝國陸軍部成立](../Page/大清帝國.md "wikilink")，譜制了一首陸軍軍歌《[頌龍旗](../Page/頌龍旗.md "wikilink")》，並在正式國歌未出前，暫成為清朝代國歌。每當在國際交往中需要演奏國歌時，便使用該首軍歌代替。

[宣统三年](../Page/宣统.md "wikilink")（1911年）6月20日[礼部](../Page/礼部.md "wikilink")[衙门奏拟订](../Page/衙门.md "wikilink")《国乐办法》，并由摄政王[载沣批准](../Page/载沣.md "wikilink")：\[2\]

典礼院随即开始了国乐的制定工作，当时参考了由驻外使节提供的英（《[天佑吾王](../Page/天佑吾王.md "wikilink")》）、美（《[星条旗](../Page/星条旗_\(美国国歌\).md "wikilink")》）、法（《[马赛曲](../Page/马赛曲.md "wikilink")》）、德（《[万岁胜利者的桂冠](../Page/万岁胜利者的桂冠.md "wikilink")》）、奥（《[帝皇颂](../Page/帝皇颂.md "wikilink")》）、俄（《[天佑沙皇](../Page/天佑沙皇.md "wikilink")》）、日（《[君之代](../Page/君之代.md "wikilink")》）国歌。后参照日本、英国国歌的形式制定了国乐《鞏金甌》\[3\]，并评价道：

宣统三年（1911年）10月4日正式将典礼院选定的《鞏金甌》定为国乐：

这首国乐[嚴復作詞](../Page/嚴復.md "wikilink")，[溥侗編曲](../Page/溥侗.md "wikilink")，旋律来自[康熙](../Page/康熙.md "wikilink")、[乾隆年间的宫廷曲调](../Page/乾隆.md "wikilink")\[4\]，由溥侗改写为新式乐谱。清廷僅稱呼為「國樂」，無另作歌名，但一般用首句「鞏金甌」當作歌名。歌詞為[文言文](../Page/文言文.md "wikilink")，用[工尺譜記譜](../Page/工尺譜.md "wikilink")。歌詞句句押韻，每句字數前後對稱（丈）。

## 歌詞

[Sheet_music_and_Gongche_notation_of_Gong_Jinou.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sheet_music_and_Gongche_notation_of_Gong_Jinou.jpg "fig:Sheet_music_and_Gongche_notation_of_Gong_Jinou.jpg")的奏折\]\]

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt></dt>
<dd><strong>原文</strong>
</dd>
</dl></td>
<td><dl>
<dt></dt>
<dd><strong>語譯</strong>
</dd>
</dl></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><dl>
<dt></dt>
<dd>鞏金甌
</dd>
<dd>承天幬
</dd>
<dd>民物欣鳧藻
</dd>
<dd>喜同袍
</dd>
<dd>清時幸遭
</dd>
<dd>真熙皞
</dd>
<dd>帝國蒼穹保
</dd>
<dd>天高高
</dd>
<dd>海滔滔
</dd>
</dl></td>
<td><dl>
<dt></dt>
<dd>國土如金甌鞏固，
</dd>
<dd>受天覆庇。
</dd>
<dd>民眾萬物欣悅自得。
</dd>
<dd>喜見同袍
</dd>
<dd>有幸遇著清平時世。
</dd>
<dd>真正興盛廣大，
</dd>
<dd>帝國蒙蒼穹保佑。
</dd>
<dd>天高高，
</dd>
<dd>海滔滔。
</dd>
</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 英譯

嚴復曾將歌詞譯成英文如下：

  -
    Firm and Stable be the "golden cup" (which means the empire) domed
    by the Celestial concave. In it men and things happily prosper. Glad
    are we who live in the time of Purity. May Heaven protect and secure
    us from enemies and help us to reach the truly golden age\! Oh\! The
    Blue firmament is infinitely high and the seas flow
    everlastingly.\[5\]

## 后续

  - 2010年[中華民國國慶大典](../Page/國慶日_\(中華民國\).md "wikilink")，受邀表演相聲的[侯冠群唱了](../Page/侯冠群.md "wikilink")《鞏金甌》。\[6\]\[7\]

## 參考资料

<div class="references-small">

<references/>

</div>

## 外部連結

  - [MIDI演奏版](http://david.national-anthems.net/cn-12.htm)
  - [中華民國99年國慶典禮相聲
    侯冠群演唱 4:30-5:18](http://www.youtube.com/watch?v=bW4x_ilpXRo)
  - [YouTube影音版](http://www.youtube.com/watch?v=FbBTkINk5n4)

## 参见

  - [清朝国歌](../Page/清朝国歌.md "wikilink")
  - [中国国歌](../Page/中国国歌.md "wikilink")

{{-}}

[Category:清朝国歌](../Category/清朝国歌.md "wikilink")
[Category:已廢止的國歌](../Category/已廢止的國歌.md "wikilink")

1.  [清朝代國歌《普天樂》
    罕見唱片出土](http://tw.news.yahoo.com/article/url/d/a/100505/58/254gt.html)

2.

3.
4.
5.  From Yen Fu to G. D. Gray, 16 March 1912, Lo Hui-min（駱惠敏） ed., *The
    Correspondence of G. E. Morrison*, vol. 1 ,Cambridge: Cambridge
    University Press, 1976, pp. 768-769.

6.

7.